\begin{chapter}*{Remerciements}
Nous tenons à remercier M. Lafourcade, notre tuteur, pour son aide très précieuse lors de ce projet. Il nous a en effet donné des conseils à la fois nombreux, divers
et utiles. Il a aussi donné les grandes orientations de ce projet en endossant au moment propice la veste du chercheur avide de science, celle de l'ingénieur efficace ou celle du client exigeant. C'est pour cela que nous souhaitons lui accorder une grande part de nos remerciements. Nous pensions lui en dédier près de 62\% au début mais c'est avec grand plaisir que nous avons finalement pris la décision d'arrondir à 70\%.\\

Les 30\% de remerciements restants seront distribués entre les quatre membres du groupe qui se remercient les uns les autres. Comme on peut le constater sur la figure \ref{fig:thanks}, chaque membre du groupe donne tout ce qui lui reste de gratitude à ses trois autres camarades. On obtient un graphe orienté complet où chaque arête représente un flot de reconnaissance et chaque sommet un élément de l'équipe.
    \begin{figure}[h] 
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
           % \GraphInit[vstyle=Normal] 
           % \tikzset{EdgeStyle/.style={post}}

            \Vertex[x=0, y=0] {A} 
            \Vertex[x=5, y=0] {B} 
            \Vertex[x=5, y=5] {C} 
            \Vertex[x=0, y=5] {D} 

            \Edge[style={bend right=15}](A)(B) 
            \Edge[style={bend right=15}](A)(C)
            \Edge[style={bend right=15}](A)(D)

            \Edge[style={bend right=15}](B)(A)
            \Edge[style={bend right=15}](B)(C)
            \Edge[style={bend right=15}](B)(D)

            \Edge[style={bend right=15}](C)(A)
            \Edge[style={bend right=15}](C)(B)
            \Edge[style={bend right=15}](C)(D)

            \Edge[style={bend right=15}](D)(A)
            \Edge[style={bend right=15}](D)(B)
            \Edge[style={bend right=15}](D)(C)
        \end{tikzpicture}
        \begin{tikzpicture}
            [scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,fill=blue!20}]
        \end{tikzpicture}
        \caption{Le graphe des remerciements} \label{fig:thanks}
    \end{figure}\\

En réalité il reste des remerciements non distribués (quelle injustice !). Ils s'adressent à toutes ces personnes, informaticiens de génie ou programmeurs du
dimanche qui ont rédigé, collecté, trié, classé et mis en ligne tous les documents dont nous nous sommes servis allègrement pour notre travail. Le dessin du 
graphe correspondant est laissé à la discrétion du lecteur.
\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{chapter}{Introduction}
Neuf internautes sur dix utilisent les réseaux sociaux. Ces outils en pleine expansion permettent aux gens de rester proche les uns
des autres, de contacter de nouvelles personnes et de partager des contenus qui les intéressent. Le partage d'information n'est pas l'unique
raison d'une telle affluence, les utilisateurs des réseaux sociaux recherchent aussi à trouver de nouveaux contenus qu'ils seraient susceptibles d'apprécier.
Pour cela il est possible de former des groupes ou communautés dans lesquels les utilisateurs sont rassemblés autour de contenus qu'ils recherchent. Néanmoins 
cette pratique peut provoquer certains mauvais effets comme la transformation du réseau en simple forum de discussion.
Pire encore, les utilisateurs très impliqués dans un groupe risquent de rater du contenu qui aurait pu leur plaire à l'extérieur du groupe et sur un autre sujet.
Les réseaux sociaux doivent proposer à l'utilisateur un certain dynamisme, il est essentiel que l'utilisateur sache que n'importe quelle information est à sa portée et qu'il ne limite pas son utilisation à un sous-réseau social.\\


La solution que nous nous proposons d'étudier dans ce projet est un compromis entre le choix de l'utilisateur de s'enfermer dans une sphère culturelle et la 
possibilité de naviguer dans le vaste réseau. Il s'agit de déterminer les goûts de l'utilisateur en fonction de son activité et de lui suggérer des contenus 
potentiellement acceptables en dehors des sentiers qu'il a l'habitude d'emprunter. Nous allons utiliser des informations fournies par les utilisateurs sous 
forme de  « tags » (mot-clés) associés à chaque publication de contenu pour indexer notre base de connaissance. Le système sera capable, en surveillant 
l'activité de l'utilisateur, de proposer du contenu pertinent ainsi que des liens vers d'autres utilisateurs\footnote{Les spécifications détaillées seront explicitées au chapitre \ref{chap:spec}}.\\


Nous implémenterons un prototype fonctionnel de réseau social basé sur ces principes. Pour cela nous élargirons le sujet en étudiant divers concepts 
généraux liés aux réseaux sociaux et nous mettrons en évidence l'intérêt de créer un système capable de proposer du contenu intéressant l'utilisateur.
Cela dans la première partie du présent document.
Dans la seconde partie nous nous appliquerons à définir des spécifications détaillées pour l'application à implémenter. Nous partirons du cahier des charges de 
départ modifié selon les résultats des différentes recherches de la première partie. Ensuite, nous effectuerons une analyse des réseaux sociaux basés sur les 
mêmes principes que le nôtre en concentrant notre attention sur les plus populaires. Nous ferons suivre l'analyse par la description des éléments de conception 
de l'application et la discussion sur le choix des technologies pour la réalisation. Nous developperont les différents choix et les différentes approches 
adoptés au fur et à mesure du développement. Nous discuterons finalement du résultat et ferons un bilan global sur ce projet.
\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{chapter}{Planification}
\label{planing}
    \begin{figure}[h]
    \label{fig:gantt}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=16cm]{../design/gantt.png}
            \caption{Le diagramme de Gantt}
        \end{center}
    \end{figure}~\\
La figure \ref{fig:gantt} représente notre calendrier prévisionnel au début du mois de février. Nous avons départagé plutôt équitablement le travail entre chaque grosse partie et il s'avère après coup que ce n'était pas forcément la bonne méthode. En effet, pourquoi faire un diagramme prévisionnel lorsque les spécifications ne sont pas encore terminées. À notre décharge, nous pouvons arguer du fait que ce diagramme nous était réclamé en début de parcours.\\
En fait, il aurait mieux valu raccourcir la durée de la réalisation au profit de la conception puisque c'est sur cette dernière que se base l'application réelle. Il n'était pas cohérent de dire que la conception serait « terminée » au premier tiers du mois de mars. Il faut noter toutefois que M. Lafourcade, en charge de l'organisation des projets, a décidé de repousser la date limite d'un mois. Cette nouvelle nous est parvenue au début de la partie \emph{réalisation} ce qui nous a permis de réajuster les quelques éléments qui nous manquaient en conception, notamment le fonctionnement précis de chacune des classes (sections \ref{subsec:tag}, \ref{subsec:user}, \ref{subsec:post}).\\

Dans le déroulement réel, la partie d'analyse s'est prolongée assez longtemps, jusqu'à la mi-mars, car le sujet étudié est très documenté. La conception n'a donc véritablement commencée qu'à partir ce ce moment là et a duré un bon mois. Le prototype à été ajourné d'une durée égale c'est à dire que le développement effectif, hors tests d'apprentissage, à débuté à la troisième semaine d'avril, à la fin du temps imparti initialement. À l'heure où ces lignes sont écrites (deuxième semaine de mai), il existe un prototype simple et fonctionnel qui ne propose pas toutes les fonctionnalités décrites ici. Ce sera probablement le rendu final, à quelques ajouts près.
\end{chapter}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{chapter}{Spécifications}
\label{chap:spec}
L'objectif général est de créer un site web qui fonctionne de la même manière qu'un réseau social, par exemple Facebook. Le site analyse les publications des membres grâces à des balises d'informations disséminées par ces mêmes membres dans ces mêmes publications, ce sont les tags. Grâce aux informations recueillies et grâce à diverses actions effectuées par l'utilisateur (recherche, like, commentaire), le système définit un ensemble de centre d'intérêts qui constituent le profil de l'utilisateur.\\


Une image vaut mille mots disait Confucius. Respectons cette sage parole et voyons les éléments qui composeront notre application à travers quelques diagrammes use-case, point de vue utilisateur\footnote{L'aspect technique n'est pas profondément explicité ici, se référer à la partie \ref{part:conception} pour cela.}.
    \begin{section}{Le simple visiteur}
        \begin{figure}[h]
        \label{fig:sv}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=10cm]{../design/uses-cases/visiteur.png}
                \caption{Les fonctionnalités offertes aux visiteurs}
            \end{center}
        \end{figure}~\\~\\
\noindent
Même si il vaut mille mots, le diagramme \ref{fig:sv} mérite quelques éclaircissements.\\
Un visiteur est soit un nouvel utilisateur non membre (non enregistré dans le système) soit un membre non connecté.
Les actions de connexions et de création de compte sont en théorie disjointes, on ne crée pas un deuxième compte si on en à déjà un et on ne se connecte pas si on ne possède pas de compte (plus difficile).
La fonctionnalité de recherche permet aux visiteurs de trouver soit des publications, soit des utilisateurs. C'est une recherche par tag qui est effectuée.
    \end{section}

    \begin{section}{Entre utilisateurs et contenu}
        \begin{figure}[h]
        \label{fig:uc}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=16cm]{../design/uses-cases/membres-publications.png}
                \caption{Les interactions membre/contenu}
            \end{center}
        \end{figure}~\\~\\

Le diagramme \ref{fig:uc} présente les fonctionnalités offertes à l'utilisateur pour interagir avec les publications.\\
Il peut publier un contenu textuel contenant des mot-clés\footnote{Par la suite nous écrirons tag pour mot-clé.} en relation avec le contenu. Il peut aussi re-publier un contenu publié par un autre membre, ce qui lui donne l'occasion d'ajouter du texte, donc des tags. Il peut commenter n'importe quel contenu et inclure des tags dans son commentaire. Ceci pour ce qui concerne la création de contenu.\\
De plus, l'utilisateur peut noter un contenu (like/dislike) voir les contenus qui lui sont suggérés par le système et bien sûr effectuer des recherches.
    \end{section}
\newpage
    \begin{section}{Entre utilisateurs}
    \begin{figure}[h]
        \label{fig:uc}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=12cm]{../design/uses-cases/membres-membres.png}
                \caption{Les interactions membre/membre}
            \end{center}
        \end{figure}~\\~\\

Comme le réseau est un peu plus collaboratif que social, les fonctionnalités associées aux relations entre utilisateurs sont plutôt restreintes (pas de chat ou de
messagerie). Il est possible néanmoins de suivre un autre utilisateur\footnote{cf. section \ref{sec:val}}, de consulter les suggestions que nous fait le système et de rechercher des personnes.\\
    \end{section}
\end{chapter}